{"articles": [{"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Manejo de Tumores de Mediastino, Serie de Casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000005", "decsCodes": ["20174", "21044", "9562", "24375", "9062", "14341", "238", "21030", "21034", "8650", "23039"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: A pesar del dif\u00edcil acceso anat\u00f3mico para los tumores de mediastino, la resecci\u00f3n quir\u00fargica sigue siendo el mejor enfoque diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico. El objetivo de la presente serie de casos presentamos la experiencia de un centro oncol\u00f3gico en el abordaje de tumores del mediastino y sus resultados. M\u00e9todos: En el departamento de Jefatura de Cirug\u00eda Oncol\u00f3gica del Instituto Oncol\u00f3gico nacional de Solca-Guayaquil, durante los meses de Enero del 2013 a Enero 2017 se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo. Se analizaron todos los casos de pacientes derivados del \u00e1rea de pre admisi\u00f3n con diagn\u00f3stico inicial de tumor de mediastino, a los cuales previo a realizarles marcadores tumorales, Tomograf\u00eda de T\u00f3rax, y a quienes se les realiz\u00f3 como m\u00e9todo diagn\u00f3stico y en algunos casos terap\u00e9utico con abordaje quir\u00fargico. Se excluyeron pacientes con neoplasias de origen secundario, con historias cl\u00ednicas incompletas que imposibilitaron el an\u00e1lisis. Se estudiaron las variables sexo, edad, Tipo de T\u00e9cnica quir\u00fargica, localizaci\u00f3n del tumor, diagnostico histopatol\u00f3gico y mortalidad perioperatoria. El an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado fue descriptivo. Resultados: Se evaluaron 22 pacientes con diagn\u00f3stico tumor de mediastino, con una edad media de 60 a\u00f1os. Fueron 13 hombres (59 %). Catorce pacientes con lesi\u00f3n maligna, 8 fueron operados con resecci\u00f3n tumoral y 6 se sometieron a biopsia. Se reportaron fallecimientos post-operatorios hasta los 30 d\u00edas postquir\u00fargicos en 5 casos (22.7%). Las intervenciones quir\u00fargicas realizadas con m\u00e1s frecuencia fueron toracotom\u00edas derechas con toma de biopsia o resecci\u00f3n tumoral 7 casos (31.8 %). En relaci\u00f3n al resultado anatomopatol\u00f3gico de los tumores de mediastino reportados m\u00e1s de la mitad constituyeron Adenocarcinomas 14 casos (63.6 %). Conclusi\u00f3n: Los pacientes portadores de neoplasia benigna en esta serie tuvieron una evoluci\u00f3n posquir\u00fargica satisfactoria. El adenocarcinoma fue el tumor maligno m\u00e1s frecuente en esta serie."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Enterocolitis Neutrop\u00e9nica en pacientes pedi\u00e1tricos con Leucemia Linfoide Aguda con reca\u00edda o refractariedad de su enfermedad de base, durante el per\u00edodo 2016-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000026", "decsCodes": ["38044", "2466", "9562", "23872", "52571", "21034", "24501"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La enterocolitis neutrop\u00e9nica se define como un proceso inflamatorio multifactorial propio de pacientes neutrop\u00e9nicos, caracterizado por el da\u00f1o trasmural principalmente a nivel del ciego, aunque puede afectar otras \u00e1reas como el colon ascendente e \u00edleo. Debido a la dificultad en el diagn\u00f3stico y las complicaciones que se presentan se decide realizar un estudio descriptivo de esta patolog\u00eda, sus m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, manejo y principales complicaciones asociadas. M\u00e9todos: Entre octubre del a\u00f1o 2016 y septiembre del a\u00f1o 2017, se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo y descriptivo de pacientes diagnosticados de Leucemia Linfoide Aguda (LLA) con reca\u00edda o refractariedad de su enfermedad de base que presentaron cuadros compatibles cl\u00ednica y radiogr\u00e1ficamente con enterocolitis neutrop\u00e9nica. El estudio fue realizado en el servicio de oncolog\u00eda pedi\u00e1trica del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\", Solca Guayaquil. Resultados: Se identificaron 21 casos, de los cuales 17 (80.95%) fueron hombres. Los principales s\u00edntomas presentados fueron dolor abdominal, diarrea y fiebre, en el contexto de pacientes neutrop\u00e9nicos, quienes hab\u00edan recibido tratamiento quimioter\u00e1pico en los d\u00edas previos. La ecograf\u00eda abdominal fue utilizada en todos los casos junto con tomograf\u00eda abdominal realizada en 6 pacientes como m\u00e9todo complementario al diagn\u00f3stico. Ning\u00fan paciente fue intervenido quir\u00fargicamente. Todos los pacientes se manejaron de forma conservadora con una evoluci\u00f3n favorable. Conclusi\u00f3n: Debe sospecharse esta patolog\u00eda en todo paciente que presente sintomatolog\u00eda compatible con dolor abdominal, asociando fiebre o diarrea y que hubiere recibido tratamiento quimoter\u00e1pico en los d\u00edas previos. Solicitando de forma urgente los estudios complementarios necesarios para el diagn\u00f3stico y debiendo ser manejado de forma integral. Reserv\u00e1ndose el tratamiento quir\u00fargico ante cuadros con una evoluci\u00f3n desfavorable."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Evaluaci\u00f3n entre dos tecnolog\u00edas usando T\u00e9cnicas de Aglutinaci\u00f3n en Columna (TAC) para la titulaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de aloanticuerpos anti-eritrocitarios (columnas de micro-esferas de cristal y columnas de gel)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000027", "decsCodes": ["29197", "7734", "916", "29563", "6613", "22359", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La presencia de anticuerpos anti eritrocitarios disminuye la sobrevida de los eritrocitos mediante la presencia de enfermedad hemol\u00edtica post transfusional en los pacientes oncol\u00f3gicos. La selecci\u00f3n de la tecnolog\u00eda m\u00e1s conveniente para la determinaci\u00f3n de los anticuerpos antieritrocitarios est\u00e1 directamente relacionada con la prevenci\u00f3n de las reacciones transfusionales hemol\u00edticas que son las responsables de la morbilidad y mortalidad relacionadas con la transfusi\u00f3n. El objetivo del presente estudio fue valorar la asociaci\u00f3n estad\u00edstica entre la t\u00e9cnica tradicional del gel versus la t\u00e9cnica de microesferas de cristal. M\u00e9todos: El estudio fue realizado en el laboratorio Cl\u00ednico del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional Dr. Juan Tanca Marengo, Solca-Guayaquil el per\u00edodo de estudio enero 2017 a marzo del 2017. Se realizaron t\u00e9cnicas de titulaci\u00f3n a partir de muestras de sangre perif\u00e9rica con aloanticuerpos anti-eritrocitarios de especificidad \u00fanica que hab\u00edan sido detectados durante la realizaci\u00f3n de las pruebas pre-transfusionales. Las muestras fueron procesadas con la tecnolog\u00eda conocida usando la T\u00e9cnica de Aglutinaci\u00f3n en Columnas, columnas con gel. Posterior a realizar las pruebas pretransfusionales en los casos que presentaran positiva la prueba de escrutinio de anticuerpos o test de Coombs indirecto, inmediatamente despu\u00e9s se llevaba a cabo la identificaci\u00f3n del anticuerpo usando la misma t\u00e9cnica.Simult\u00e1neamente se realizaba las mismas pruebas usando la misma muestra con la otra tecnolog\u00eda de microesferas cristalizadas. Las reacciones de aglutinaci\u00f3n se clasificaron como fuertemente positivas (4+ y 3+), moderadamente positivas (2+ y 1+) y positivo d\u00e9bil (w+). El an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 correlaci\u00f3n de Spearman. Resultados: En el per\u00edodo de estudio se efectuaron detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n en 9 muestras. Seis muestras mostraron t\u00edtulos id\u00e9nticos, para ambas tecnolog\u00edas, en 2 muestras se mostr\u00f3 t\u00edtulos m\u00e1s altos con la tecnolog\u00eda en gel, y en 1 muestra se observ\u00f3 t\u00edtulos m\u00e1s altos con la tecnolog\u00eda en micro esferas de cristal. La asociaci\u00f3n Mediante Rho de Spearman entre las dos pruebas fue de R=0.84; r2=0.72, P=0.005. Conclusi\u00f3n: Existen una buena asociaci\u00f3n entre las t\u00e9cnicas de gel y microesferas de cristal para la identificaci\u00f3n de anticuerpos antieritrocitarios."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Carcinoma de Lengua M\u00f3vil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000028", "decsCodes": ["21044", "9062", "6071", "4419", "21030", "14449", "21034", "13883", "22700", "22593"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El Carcinoma de lengua m\u00f3vil es uno de los tumores malignos m\u00e1s frecuentes de la cavidad bucal. Generalmente, los pacientes son diagnosticados despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os de edad. La detecci\u00f3n temprana de estas lesiones, evita su desarrollo hacia fases avanzadas de la enfermedad, que oscurecen su pron\u00f3stico, por medio de una atenci\u00f3n r\u00e1pida y adecuada, biopsia oportuna, y tratamiento precoz, evitando que los pacientes sean mutilados, sufran o mueran por esta causa. El objetivo del presente estudio es reportar un grupo de pacientes con esta neoplasia, su tratamiento y supervivencia. M\u00e9todos: En el presente estudio descriptivo, longitudinal y retrospectivo fueron evaluados los pacientes con diagn\u00f3stico de carcinoma de lengua m\u00f3vil, tratados en el Instituto Nacional de Oncolog\u00eda de la Habana, entre los a\u00f1os 2007 y 2011. Se reporta edad, tabaquismo, alcoholismo, estadiaje, tipo de tratamiento y supervivencia. Resultados: Se registraron 68 casos, se observ\u00f3 un predominio del grupo de edad entre los a\u00f1os 55-69, con el 41.18% de los pacientes, siendo el sexo predominante el masculino, con un 79.41% del total. En la clasificaci\u00f3n TNM, se observ\u00f3 que predomin\u00f3 de los tumores estadiados como T3 con el 35.29 %, seguidos de los T2 con el 30.88 %, la invasi\u00f3n ganglionar estuvo m\u00e1s representada por la categor\u00eda N0 con el 58.82% de los casos. El 64.71% de los pacientes estaban vivos a los 60 meses. Conclusi\u00f3n: El carcinoma de lengua m\u00f3vil fue m\u00e1s frecuente en las edades entre 55-69 a\u00f1os y en el sexo masculino, m\u00e1s del 50% de los pacientes practicaban h\u00e1bitos t\u00f3xicos, hubo un predominio de etapas avanzadas, la cirug\u00eda con adyuvancia postoperatoria fue la terap\u00e9utica m\u00e1s com\u00fan."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Utilidad de la Prote\u00edna Epididimal Humana 4 (HE4) en la detecci\u00f3n de C\u00e1ncer de ovario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000029", "decsCodes": ["9562", "31157", "10229", "31161", "5678", "21030", "21034", "23961"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de ovario epitelial aunque tiene baja prevalencia est\u00e1 considerado entre las malignidades ginecol\u00f3gicas m\u00e1s letales por su alta mortalidad. El inter\u00e9s en la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de ovario como mecanismo para lograr la reducci\u00f3n de la mortalidad ha crecido con el descubrimiento de biomarcadores tumorales s\u00e9ricos asociados a tumores malignos. El presente estudio plantea determinar la eficacia del uso del biomarcador HE4 para la detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer epitelial de ovario en estadios tempranos. M\u00e9todos: Se evaluaron pacientes con masas p\u00e9lvicas entre abril de 2015 y marzo de 2016. Valores de sensibilidad, especificidad, predictivo positivo y negativo, raz\u00f3n de probabilidad positiva y negativa, y pruebas estad\u00edsticas fueron calculados para determinar la relaci\u00f3n entre los estados menop\u00e1usicos, y los grupos de acuerdo con el resultado histol\u00f3gico (benigno, maligno y control) de HE4, CA125 y ROMA. Resultados: Ingresaron al estudio 53 pacientes. La prote\u00edna epididimal humana 4 - HE4 present\u00f3 un valor medio diferenciable que permite distinguir masas p\u00e9lvicas malignas (HE4:7,19 (maligno) vs. 5,71 (benigno)), igualmente la combinaci\u00f3n HE4 + ROMA presentan mayor sensibilidad y especificidad (S: 100 %; E: 94.29 %) que las combinaciones CA125 + HE4 y CA125 + ROMA (S: 80 % y 88.89 %; E: 75.76 % y 77.14 %). Conclusi\u00f3n: Los resultados sugieren que HE4 servir\u00eda como un biomarcador eficiente para la diferenciaci\u00f3n de masas p\u00e9lvicas en estadios tempranos y si se adiciona el estatus menopa\u00fasico, e \u00edndice ROMA afianzar\u00eda los resultados, permitiendo la diferenciaci\u00f3n del c\u00e1ncer de ovario epitelial en estadios tempranos en el pa\u00eds."}, {"journal": "Acta odontol. Colomb. (En linea)", "title": "Factores de riesgo de la atrici\u00f3n dental severa: un estudio de casos y controles", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000030", "decsCodes": ["24551", "53503", "12838", "32945", "29434", "21034", "28612", "331", "4552", "2040"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: identificar los factores de riesgo de la atrici\u00f3n dental severa en pacientes que acudieron a instituciones de atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, p\u00fablicas y privadas, de la ciudad de Cuenca, Ecuador. Materiales y m\u00e9todos: fueron analizados 237 pacientes adultos, 79 casos con atrici\u00f3n dental grados 2, 3 y 4, seg\u00fan el \u00edndice de Smith y Knight, y 158 contro- les con atrici\u00f3n grados 0 y 1. Se realiz\u00f3 un examen cl\u00ednico y fotogr\u00e1fico para determinar la relaci\u00f3n entre la atrici\u00f3n dental y factores como edad, sexo, procedencia, n\u00famero de dientes residuales, pH salival y bruxismo. Resultados: los pacientes mayores de 25 a\u00f1os (OR= 2,47; IC= 1,41 \u00ad 4,35; X2= 10,21; p= 0,001), con menos de 20 dientes en boca (OR= 4,95; IC= 1,47 \u00ad 16,62; X2= 7,97; p= 0,004 ) y con bruxismo (OR= 2,64; IC= 1,45 \u00ad 4,81; X2= 10,49; p= 0,001) tienen m\u00e1s probabilidades de presentar atrici\u00f3n dental severa. Luego de una regresi\u00f3n log\u00edstica binaria se confirm\u00f3 dicha relaci\u00f3n: pacientes mayores de 25 a\u00f1os (OR= 2,03; IC= 1,08 \u00ad 3,818) con menos de 20 dientes en boca (OR= 3,90; IC= 1,07 \u00ad 14,19) y con bruxismo (OR= 3,22; IC= 1,70 \u00ad 6,10); sin embargo, se observ\u00f3 una capacidad predictora muy baja de la variables ajustadas seg\u00fan el R\u00adcuadrado de Cox y Snell (0,123) y el R\u00adcuadrado de Nagelkerke (0,172). Conclusiones: edad avanzada, menor cantidad de dientes en boca y bruxismo aumentaron la posibilidad de presentar atrici\u00f3n dental severa en los pacientes analizados. Mientras que el sexo masculino, la procedencia rural y el pH salival cr\u00edtico (menor a 6) no se comportaron como factores de riesgo."}, {"journal": "Acta odontol. Colomb. (En linea)", "title": "Prevalencia de dolor musculoesquel\u00e9tico y factores asociados en odont\u00f3logos de la ciudad de Cuenca, Ecuador, 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000031", "decsCodes": ["3831", "3830", "54520", "2087", "21034", "16368", "28584", "4552", "11799", "29064"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: el dolor es uno de los s\u00edntomas principales de los trastornos musculoesquel\u00e9ticos y tiene alta frecuencia en los profesionales de la odontolog\u00eda. El objetivo del estudio fue determinar la prevalencia del dolor musculoesquel\u00e9tico y los factores sociodemogr\u00e1ficos y laborales asociados en odont\u00f3logos que laboran en la ciudad de Cuenca, Ecuador. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio transversal en 240 odont\u00f3logos inscritos en la Direcci\u00f3n Provincial de Salud del Azuay de la ciudad de Cuenca hasta el a\u00f1o 2015. Se us\u00f3 el cuestionario de Kuorinka para determinar s\u00edntomas musculoesquel\u00e9ticos. Se cre\u00f3 un formulario con variables sociodemogr\u00e1ficas y las caracter\u00edsticas del dolor para establecer asociaciones estad\u00edsticas. La informaci\u00f3n fue procesada en el programa SPSS versi\u00f3n 22. Resultados: el 58,7% eran mujeres. El promedio de edad fue de 37 a\u00f1os con una DE de 11,6. La prevalencia de dolor musculoesquel\u00e9tico fue del 73,3%. El 90,3% atribuy\u00f3 el dolor a causas laborales. Los factores asociados al dolor fueron: sexo femenino, sedentarismo, trabajar en el sector p\u00fablico y carga horaria mayor a 30 horas semanales. El dolor musculoesquel\u00e9tico en los odont\u00f3logos est\u00e1 asociado estad\u00edsticamente a: sexo femenino (OR= 2,60; IC 95%= 1,35 \u00ad 4,99; p= 0,004), sedentarismo (OR= 2,42; IC 95%= 1,20 \u00ad 4,89; p= 0,013), ejercer en el \u00e1rea p\u00fablica (OR= 2,97; IC 95%= 1,26 \u00ad 6,99; p= 0,012) y carga horaria mayor a 30 horas sema- nales (OR= 2,21; IC 95%= 1,15 \u00ad 4,21; p= 0,017). Conclusiones: el ejercicio de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica odontol\u00f3gica constituye un factor de riesgo para la generaci\u00f3n de trastornos musculoesquel\u00e9ticos."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Salud adolescente y la mirada de los actores institucionales en cinco provincias del norte argentino. Paradigmas, percepciones y programas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000046", "decsCodes": ["30280", "1121", "30280/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "16869", "6442/tendencias", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Este art\u00edculo analiza las miradas de los diferentes funcionarios/as involucrados en las problem\u00e1ticas de salud detectadas en la poblaci\u00f3n adolescente, destacando las estrategias e intervenciones dise\u00f1adas para responder tales necesidades y c\u00f3mo la gesti\u00f3n logra articularse para alcanzar los objetivos de pol\u00edtica planteados. Metodolog\u00eda: Se dise\u00f1\u00f3 un mapeo de actores com\u00fan a las jurisdicciones analizadas (Chaco, Jujuy, Salta, Misiones y La Rioja), efectu\u00e1ndose entre 10 y 12 entrevistas por provincia, mediando consentimiento informado, entre los meses de octubre y noviembre de 2016. Resultados: La recolecci\u00f3n de opiniones y experiencias de gesti\u00f3n muestran que no existe una estrategia en salud adolescente en el pa\u00eds, aunque s\u00ed abordajes planificados aislados, tanto desde algunos programas nacionales, o a trav\u00e9s de algunas iniciativas espec\u00edficas implementadas desde las provincias. Ello no implica necesariamente falta de compromiso de las/os funcionaras/os involucrados: la alta rotaci\u00f3n agudiza el desaf\u00edo, en tanto la coordinaci\u00f3n informal descansa en v\u00ednculos individuales, que requieren recomponerse en cada cambio de responsable."}, {"journal": "La Plata; Edulp; 1a. ed; 2012. 186 p p. ^c21 cm.il. byn 186 p..", "title": "Comunicaci\u00f3n y salud en la escuela", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000047", "decsCodes": ["29315", "3173"], "year": 2019, "abstractText": "Comunicaci\u00f3n y salud en la escuela es, antes que un libro, el resultado de una b\u00fasqueda por comprender c\u00f3mo se instituyen discursos, representaciones y escenarios comunicacionales en la sociedad, los cuales determinan pr\u00e1cticas colectivas coparticipantes en el modelado de la salud de las personas. En este caso, el \u00e1mbito escolar y el tratamiento del embarazo adolescente act\u00faan como dimensiones ordenadoras del an\u00e1lisis, y nos llevan a interrogantes que hacen evidente la necesidad de trabajar sobre otros ejes argumentales que den continuidad a las reflexiones en torno a la perspectiva comunicacional de la salud. Lo que comunican los adolescentes, los padres, la escuela, el sistema de salud y los medios masivos de comunicaci\u00f3n son algunos de los aspectos tratados en el intento por dilucidar c\u00f3mo dialogan y articulan entre s\u00ed las personas, y cu\u00e1l es el rendimiento en salud que produce ese encuentro(AU)"}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Nivel de conocimientos cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicos de la leptospirosis en estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000049", "decsCodes": ["4562", "28141", "8100/prevenci\u00f3n & control", "28571", "8100/epidemiolog\u00eda", "54849", "21034", "32453", "28450/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: la incidencia de leptospirosis se ha elevado en los \u00faltimos a\u00f1os en la provincia de Guant\u00e1namo. Objetivo: caracterizar el comportamiento del conocimiento sobre las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de la leptospirosis en los estudiantes de la carrera de Higiene y Epidemiolog\u00eda de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas Guant\u00e1namo. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal durante el periodo comprendido entre abril de 2016 hasta marzo de 2017. El universo estuvo constituido por 380 estudiantes y se tom\u00f3 una muestra de 114. Se estudiaron variables, tales como: nivel de conocimientos sobre concepto, v\u00edas de transmisi\u00f3n y medidas de prevenci\u00f3n de la leptospirosis. Para el desarrollo de este trabajo se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos, emp\u00edricos y matem\u00e1ticos entre los que se encuentra el hist\u00f3rico-l\u00f3gico, an\u00e1lisis-s\u00edntesis, inductivo-deductivo, sist\u00e9mico estructural y funcional, an\u00e1lisis de documentos, la encuesta, criterios de especialistas, entre otros. Resultados: se encontr\u00f3 un predominio de mediano conocimiento en los estudiantes encuestados sobre el concepto de leptospirosis y nivel de conocimiento sobre las v\u00edas de transmisi\u00f3n, en cuanto a las medidas de prevenci\u00f3n el resultado general fue de bajo conocimientos. Conclusiones: se concluy\u00f3 que los estudiantes del estudio no poseen los conocimientos suficientes acerca de la leptospirosis, por lo que resulta necesaria la pronta realizaci\u00f3n de acciones para evitar esta problem\u00e1tica()AU"}]}